\documentclass[a4j,dvipdfmx]{jsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bm}

\usepackage[margin=10truemm]{geometry}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\rank}{\mathrm{rank}}
\newcommand{\tr}{\mathrm{tr}}
\newcommand{\Ker}{\mathrm{Ker}\hspace{0.5mm}}
\newcommand{\E}{\mathcal{E}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
\renewcommand{\Im}{\mathrm{Im}\hspace{0.5mm}}
% \usepackage[dvipdfmx]{hyperref}
\begin{document}
    \part*{第三回 線型代数 問題}
    \subsection*{問題1}
        $(m,n)$型行列$A$の階数ははじめ「基本変形で標準形に変形した時, 対角線上に並ぶ1の数」と定義されたが, これと同値な4つの条件を答えよ.
    \subsection*{問題2}
        写像$f:M_n(\R)\to\R, A\mapsto\tr A$と定める. このとき, 次の問いに答えよ.
        \begin{enumerate}
            \item $f$が線形写像であることを示せ.
            \item $\Im f$を求めよ.
            \item $\Ker f$の次元を求めよ. 
        \end{enumerate}
    \subsection*{問題3}
        2次以下の実係数多項式空間$P_2(\R)$の線形変換$T,S$を
        \begin{align*}
            (Tf)(x)&=\int_{-1}^{1}(x-t)^2f(t)dt\\
            (Sf)(x)&=e^{x}\frac{d}{dx}(e^{-x}f(x))
        \end{align*}
        によって定義することができる. 基底$<1,x,x^2>$に関する$T,S$の表現行列を求めよ.
    \subsection*{問題4}
        $A=\begin{pmatrix}-1 & -5 & -1\\2 & 4 & 0\\-4 & -8 & 0\end{pmatrix}$とするとき, $\R^3$の元$\bm{x}$に$A\bm{x}$を対応させる写像を$T_A$とする.
        \begin{enumerate}
            \item $T_A$が$\R^3$の線形変換であることを示せ.
            \item $\F = <\begin{pmatrix}1\\-1\\2\end{pmatrix},\begin{pmatrix}3\\-2\\4\end{pmatrix},\begin{pmatrix}2\\-1\\3\end{pmatrix}>$が$\R^3$の基底であることを示せ.
            \item $\E_0 = <\begin{pmatrix}1\\0\\0\end{pmatrix},\begin{pmatrix}0\\1\\0\end{pmatrix},\begin{pmatrix}0\\0\\1\end{pmatrix}>$とする. このとき, $\E_0\to\F$の基底の取替行列$P$を求めよ.
            \item $\F$に関する$T_A$の表現行列を求めよ.
        \end{enumerate}
    \subsection*{問題5}
        数列空間$V=\{(x_n)\mid x_{n+2}-3x_{n+1}+2x_{n}=0\}$について, 以下の問に答えよ. ただし, 和を$(a_n)+(b_n)=(a_n+b_n)$, スカラー倍を$\lambda (a_n)=(\lambda a_n)$と定める.
        \begin{enumerate}
            \item 項をずらす写像$f:V\to V,(x_{n})\mapsto (x_{n+1})$は線形写像であることを示せ.
            \item $x_0=1,x_1=0$である数列を$\bm{e}_0$とし, $x_0=0,x_1=1$である数列を$\bm{e}_1$とする. この時, $\E=<\bm{e}_0,\bm{e}_1>$が基底であることを示せ.
            \item $x_0=0,x_1=1$である数列を$\bm{f}_0$とし, $x_0=1,x_1=2$である数列を$\bm{f}_1$とする. この時, $\F=<\bm{f}_0,\bm{f}_1>$が基底であることを示せ.
            \item $\E\to\F$への基底の取替え行列$P$を求めよ.
            \item $f$の$\F$に関する表現行列を求めよ.
            \item 漸化式$x_{n+2}-3x_{n+1}+2x_{n}=0$の一般解を求めよ.
        \end{enumerate}

\end{document}